<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ane godlie dreame, compylit in Scottish meter be M.M. gentlevvoman in Culros, at the requeist of her freindes</title>
            <author>Colville of Culross, Elizabeth Colville, Lady.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1603</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 25 KB of XML-encoded text transcribed from 9 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-12">2011-12 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A07425</idno>
            <idno type="STC">STC 17811</idno>
            <idno type="STC">ESTC S106292</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99842010</idno>
            <idno type="PROQUEST">99842010</idno>
            <idno type="VID">6633</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A07425)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 6633)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 1523:12)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Ane godlie dreame, compylit in Scottish meter be M.M. gentlevvoman in Culros, at the requeist of her freindes</title>
                  <author>Colville of Culross, Elizabeth Colville, Lady.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[16] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Printed be Robert Charteris,</publisher>
                  <pubPlace>Edinburgh :</pubPlace>
                  <date>1603.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>M.M. = Mistress Melville.</note>
                  <note>In verse.</note>
                  <note>Signatures: A-B⁴.</note>
                  <note>Some pages marked and stained.</note>
                  <note>Reproduction of the original in the Bodleian Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="eng">eng</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Devotional literature --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2010-09</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2010-09</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2010-11</date>
            <label>Kayla Ondracek</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2010-11</date>
            <label>Kayla Ondracek</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2011-06</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="eng">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:6633:1"/>
            <p>ANE GODLIE DREAME, COMPYLIT IN Scottiſh Meter be M. M. Gentel<g ref="char:EOLhyphen"/>vvoman <hi>in Culros, at the re<g ref="char:EOLhyphen"/>queist of her freindes.</hi>
            </p>
            <q>Intr<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ite per auguſtam portain, nam lata eſt via quae ducit ad interitum.</q>
            <figure>
               <head>IVSTITIA. RELIGIO.</head>
               <p>HI<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> SVFFVE <gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 span">
                     <desc>〈…〉</desc>
                  </gap>
               </p>
               <p>
                  <gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> 
                  <gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>VIQUE DEVM <gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1+ letters">
                     <desc>•…</desc>
                  </gap>OLE</p>
            </figure>
            <p>
               <hi>EDINBVRGH</hi> 
               <gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="2+ letters">
                  <desc>••…</desc>
               </gap>NTED BE ROBERT <hi>
                  <gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>HARTERIS. 1603.</hi>
            </p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="poem">
            <pb facs="tcp:6633:2"/>
            <pb facs="tcp:6633:2"/>
            <head>Ane godlie Dreame compy<g ref="char:EOLhyphen"/>lit in Scotiſh Meter be M. M. Gentelwoman in Culros, at the requeiſt of her freinds.</head>
            <lg>
               <l>VPon ane day as I did mourne fall ſoir.</l>
               <l>With ſindrie things quhairwith my ſaull was gretlie</l>
               <l>My greif mcreaſit &amp; grew moir &amp; moir</l>
               <l>My comfort fled and could not be releifit,</l>
               <l>With heauines my heart was ſa miſcheifit,</l>
               <l>I loath it my lyfe, I could not eit nor drink,</l>
               <l>I micht not ſpeik nor luik to nane that letfit,</l>
               <l>Bot muſit alone and diuers things did think.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>The wretchit warld did ſa moleſt my mynde,</l>
               <l>I thocht vpon this fals and Iron age.</l>
               <l>And how our harts war ſa to vice inclynde,</l>
               <l>That Sathan ſeimit maiſt feirfullie to rage.</l>
               <l>Nathing in earth my ſorrow could aſſwage,</l>
               <l>I felt my ſin maiſt ſtranglie to incres,</l>
               <l>I greifit my Spreit that wont to be my pledge<g ref="char:punc">▪</g>
               </l>
               <l>My ſaull was drownit into maiſt deip diſtres</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>All merynes did aggrauate my paine,</l>
               <l>And earthlie joyes did ſtill incres my wo:</l>
               <l>In compante I na wayes could remaine,</l>
               <l>Bot fled reſort and ſo alone did go.</l>
               <l>My ſillie ſaull was toſtit to and fro,</l>
               <l>With ſindrie thochts quhilk troublit me full ſoire</l>
               <l>I preiſit to pray, bot ſichs ouerſet me ſo,</l>
               <l>I could do nocht bot ſich and ſay no moir<g ref="char:punc">▪</g>
               </l>
            </lg>
            <pb facs="tcp:6633:3"/>
            <lg>
               <l>The twinkling <gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 span">
                     <desc>〈…〉</desc>
                  </gap>
               </l>
               <l>My heart was eaſit quhen I had mournit my fill:</l>
               <l>Than I b<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>gan my lamentatioun,</l>
               <l>And ſaid, O Lord, how lang is it thy will,</l>
               <l>That thy puir Sancis ſall be afflictit ſtill?</l>
               <l>Allace, how lang ſall ſubtill Sathan rage?</l>
               <l>Mak haiſt O Lord, thy promeis to fulfill,</l>
               <l>Mak haiſt to end our painefull pilgraumge.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Thy ſillie Sancts ar toſtit to and fro,</l>
               <l>Awalk, O Lord, quhy ſleipeſt thou ſa lang?</l>
               <l>We haue na ſtrenth agains our cruell fo,</l>
               <l>In ſichs and ſobbis now chaingit is our ſang.</l>
               <l>The warld preuails, our enemies ar ſtrang,</l>
               <l>The wickit rage, bot wee ar puir and voaik:</l>
               <l>O ſhaw thy ſelf, with ſpeid reuenge our wrang,</l>
               <l>Mak ſhort thir days, euen for thy choſens ſaik.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Lord Ieſus cum and ſaif thy awin Elect,</l>
               <l>For Sathan ſeiks our ſunpill ſauls to ſlay:</l>
               <l>The wickit warld dois ſtrainglie vs infect,</l>
               <l>Moſt monſterous ſinnes increaſſes day be day.</l>
               <l>Our luif growes cald, our zeill is worne away,</l>
               <l>Our faith is faillit, and we ar lyke to fall:</l>
               <l>The Lyon roares to catch vs as his pray,</l>
               <l>Mak haiſt, O Lord, befoir wee periſh all.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Thir ar the dayes that thou ſa lang foretald,</l>
               <l>Sould cum befoir this wretchit warld ſould ende</l>
               <l>Now vice abounds and charitie growes cald,</l>
               <l>And euin thine owne moſt ſtronglie dois offend.</l>
               <l>The Deuill preuaillis, his forces he dois bend,</l>
               <l>Gifit could be to wraik thy children deir:</l>
               <l>Bot wee ar thine, thairfoir ſum ſuccour ſend,</l>
               <l>Reſaue our ſaullis, wee irk to wander heir.</l>
            </lg>
            <pb facs="tcp:6633:3"/>
            <lg>
               <l>Quhat <gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 span">
                     <desc>〈…〉</desc>
                  </gap> cloggit ar with ſin,</l>
               <l>In filthie vyce our ſenſles ſaules ar drownit:</l>
               <l>Thocht wee reſolue wee neuir can begin,</l>
               <l>To mend our lyfes, bot ſin dois ſtill abound.</l>
               <l>Quhen will thou cum? quhen ſall thy trumpet ſound?</l>
               <l>Quhen ſall wee ſie that grit and glorious day?</l>
               <l>O ſaue vs Lord, out of this pit profound,</l>
               <l>And reif vs from this loathſum lump of clay.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Thou knawis our hearts, thou ſies our hail deſyre,</l>
               <l>Our ſecret thochts thay ar not hid fra thee:</l>
               <l>Thocht wee offend thou knawis we ſtranglie tyre,</l>
               <l>To beir this wecht our ſpreit wald faine be free.</l>
               <l>Allace, O Lord, quhat pleaſour can it be,</l>
               <l>To leif in ſinne that ſair dois preſſe vs downe:</l>
               <l>Oh, giue vs wings that wee aloft may flie,</l>
               <l>And end the fecht that wee may weir the crowne.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Befoir the Lord quhen I had thus complainit,</l>
               <l>My mynde grew calme, my heart was at great reſte<g ref="char:punc">▪</g>
               </l>
               <l>Thocht I was faint from fuid yit I refrainit,</l>
               <l>And went to bed, becaus I thocht it beſt.</l>
               <l>With heauines my ſpreit was ſa oppreſt,</l>
               <l>I fell on ſleip, and ſa againe me thocht</l>
               <l>I maid my mone, and than my greif increſt,</l>
               <l>And from the Lord with teares I ſuccour ſocht.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Lord Ieſus cum (ſaid I) and end my greif.</l>
               <l>My ſpreit is vexit, the captiue wald be frie:</l>
               <l>All vice abounds, O ſend vs ſum releif,</l>
               <l>I loath to liue, I wiſhe deſoluit to be.</l>
               <l>My ſpreit dois lang and thriſteth efter thee,</l>
               <l>As thriſtie ground requyris ane ſhoure of raine<g ref="char:punc">▪</g>
               </l>
               <l>My heart is dry, as fruitles barren tree</l>
               <l>I feill my ſelfe, how can I heir remaine<g ref="char:punc">▪</g>
               </l>
            </lg>
            <pb facs="tcp:6633:4"/>
            <lg>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 line">
                     <desc>〈1 line〉</desc>
                  </gap>
               </l>
               <l>Into my dreame I thocht thair did appeir:</l>
               <l>Ane ſicht maiſt ſweit, quhilk maid me well content,</l>
               <l>Ane Angell bricht with viſage ſchyning cleir,</l>
               <l>With luifing luiks and with ane ſmyling cheir:</l>
               <l>He askit mee, quhy art thou thus ſa ſad?</l>
               <l>Quhy grones thou ſo? quhat dois thou duyning heir</l>
               <l>With cairfull cryes in this thy bailfull bed?</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>I heir thy ſichs, I ſie thy twinkling teares,</l>
               <l>Thou ſeimes to be in ſum perplexitie:</l>
               <l>Quhat meanes thy mones? quhat is the thing thou feares</l>
               <l>Quhom wald thou haue? in quhat place wald you be</l>
               <l>Fainte not ſa faſt in thy aduerſitie,</l>
               <l>Mourne not ſa ſair, ſen mourning may not mend:</l>
               <l>Lift vp thy heart, declair thy greif to mee,</l>
               <l>Perchance thy paine brings pleaſure in the end.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>I ſicht againe, and ſaid allace for wo,</l>
               <l>My greif is greit, I can it not declair:</l>
               <l>Into this earth I wander to and fro,</l>
               <l>Ane pilgrime puir conſumit with ſiching ſair.</l>
               <l>My ſinnes allace, increaſſes mair and mair,</l>
               <l>I loath my lyfe, I irk to wander heir:</l>
               <l>I long for Heauen, my heritage is thair,</l>
               <l>I long to liue with my Redimer deir</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Is this the caus (ſaid he) ryſe vp anone,</l>
               <l>And follow mee and I ſall be thy gydt:</l>
               <l>And from thy ſichs leif off thy heauie mone,</l>
               <l>Refraine from teares and caſt thy cair aſyde,</l>
               <l>Truſt in my ſtrenth, and in my word confyde,</l>
               <l>And thou ſall haue thy heauie hearts deſyre:</l>
               <l>Ryſe vp with ſpeid, I may not lang abyde,</l>
               <l>Greit diligence this matter dois requyre.</l>
            </lg>
            <pb facs="tcp:6633:4"/>
            <lg>
               <l>My Saull rejoyſit to heir his words ſa ſweit,</l>
               <l>I luikit vp and ſaw his face maiſt fair:</l>
               <l>His countenance reuiuit my wearie Spreit,</l>
               <l>Incontinent I cuiſt aſyde my cair.</l>
               <l>With humbill heart I prayit him to declair</l>
               <l>Quhat was his name? he anſwerit me againe,</l>
               <l>I am thy God for quhom thou ſicht ſa ſair,</l>
               <l>I now am cummit: thy teares ar not in vaine,</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>I am the way, I am the treuth and lyfe.</l>
               <l>I am thy ſpous that brings thee ſtore of grace<g ref="char:punc">▪</g>
               </l>
               <l>I am thy luif quhom thou wald faine imbrace,</l>
               <l>I am thy ioy, I am thy reſt and peace.</l>
               <l>R<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ſe vp anone and follow efter mee,</l>
               <l>I ſall the leid into thy dwelling place:</l>
               <l>The Land of reſt thou langs ſa ſair to ſie</l>
               <l>I am thy Lord that ſone ſall end thy race.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>With ioyfull beart I thankit him againe,</l>
               <l>Reddie am I (ſaid I) and weill content</l>
               <l>To follow thee, for heir I leiue in paine,</l>
               <l>O wretch vnworth, my dayes ar vainlie ſpent.</l>
               <l>Nocht ane is juſt bot all ar fearcelie bent,</l>
               <l>To rin to vyce, I haue na force to ſtand:</l>
               <l>My ſinnes increaſe quhilk maks me ſair lament,</l>
               <l>Mak haiſt, O Lord, I lang to ſie that Land.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Thy haiſt is greit, he anſwerit me againe,</l>
               <l>Thou thinks thee thair, thou art tranſportit ſo:</l>
               <l>That pleaſant place moſt purchaiſt be with paine,</l>
               <l>The way is ſtrait, and thou hes far to go.</l>
               <l>Art thou content to wander to and fro,</l>
               <l>Throw greit deſerts throw water and throw fyre<g ref="char:punc">▪</g>
               </l>
               <l>Throw thornes and breirs and monie dangers mo,</l>
               <l>Quhat ſays thou now? Thy febill fleſh will ty<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>e<g ref="char:punc">▪</g>
               </l>
            </lg>
            <pb facs="tcp:6633:5"/>
            <lg>
               <l>Allace ſaid I, howbeit my fleſh be walk,</l>
               <l>My ſpreit is ſtrang and willing for to flie:</l>
               <l>O leif mee nocht, bot for thy mercies ſaik,</l>
               <l>Performe thy word, or els for duill I die.</l>
               <l>I feir no paine, ſence I ſould walk with thee,</l>
               <l>The way is lang, ȝit bring me throw at laſt:</l>
               <l>Thou anſweirs weill, I am content ſaid hee,</l>
               <l>To be thy guyde, bot ſie thou grip me faſt.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Than vp I rais and maid na mair delay,</l>
               <l>My febill arme about his arme I caſt:</l>
               <l>He went befoir and ſtill did guyde the way,</l>
               <l>Thocht I was waik, my ſpreit did follow faſt.</l>
               <l>Throw mos and myres, throw ditches deip wee paſt,</l>
               <l>Throw pricking thornes, throw water &amp; throw fyre:</l>
               <l>Throw dreidfull dennes quhilk maid my heart agaſt,</l>
               <l>Hee buir mee vp quhen I begouth to tyre.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Sumtyme wee clam on craigie Montanes hie,</l>
               <l>And ſumtymes ſlaid on vglie brayes of ſand:</l>
               <l>They war ſa ſtay that wonder was to ſie,</l>
               <l>Bot quhen I feirit hee held mee be the hand.</l>
               <l>Throw thick and thin, throw ſea and eik be land,</l>
               <l>Throw greit deſerts wee wanderit on our way:</l>
               <l>Quhen I was walk and had no force to ſtand,</l>
               <l>Ȝit with ane luik hee did refreſh mee ay.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Throw waters greit wee war compellit to weyd,</l>
               <l>Quhilk warſa deip that I was lyke to drowne:</l>
               <l>Sumtyme I ſank, bot ȝit my gracious gyde,</l>
               <l>Did draw me out half deid and in ane ſowne.</l>
               <l>In wods maiſt wyld and far fra anie towne,</l>
               <l>Wee thriſtit throw, the breirs together ſtak:</l>
               <l>I was ſa waik thair ſtrenth did ding me downe,</l>
               <l>That I was forcit for feir to flie aback.</l>
            </lg>
            <pb facs="tcp:6633:5"/>
            <lg>
               <l>Curage ſaid hee, thou art mid gait and mair,</l>
               <l>Thou may not tyre nor turne aback againe:</l>
               <l>Hald faſt thy grip, on mee caſt all thy cair,</l>
               <l>Aſſay thy ſtrenth, thou ſall not fecht in vaine,</l>
               <l>I tauld thee firſt, that thou ſould ſuffer paine,</l>
               <l>The neirer heauen, the harder is the way:</l>
               <l>Lift vy thy heart and let thy hope remaine,</l>
               <l>Sence I am guyde thou ſall not go aſtray.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Fordwart wee paſt on narow brigs of trie,</l>
               <l>Ouer waters greit that hiddeouſlie did roir:</l>
               <l>Thair lay belaw that feirfull was to ſie,</l>
               <l>Maiſt vglie beiſts, that gaipit to deuoir.</l>
               <l>My heid grew licht and troublit wonderous foir,</l>
               <l>My heart did feir, my feit began to ſlyde?</l>
               <l>Bot quhan I cryit, hee heard mee euer moir,</l>
               <l>And held mee vp, O bliſſit be my guyde.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Wearie I was, and thocht to ſit at reſt,</l>
               <l>Bot hee ſaid na: thou may not ſit nor ſtand,</l>
               <l>Hald on thy courſe and thou ſall find it beſt,</l>
               <l>Gif thou deſyris to ſie that pleaſant Land.</l>
               <l>Thocht I was waik, I rais at his command,</l>
               <l>And held him faſt: at lenth he leit mee ſie</l>
               <l>That pleaſant place, quhilk ſemit to be at hand,</l>
               <l>Tak curage now, for thou art neir, ſaid hee.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>I luikit vp vnto that Caſtell fair,</l>
               <l>Gliſtring lyke gold, and ſchyning ſiluer bricht:</l>
               <l>The ſtaitlie towres did mount aboue the air,</l>
               <l>Thay blindit mee, thay cuiſt ſa greit ane licht.</l>
               <l>My heart was glaid to ſie that joyfull ſicht,</l>
               <l>My voyage than I thocht was not in vaine.</l>
               <l>I him beſocht to guyde mee thair aricht,</l>
               <l>With manie vowes neuer to tyre againe,</l>
            </lg>
            <pb facs="tcp:6633:6"/>
            <lg>
               <l>Tocht thou ve neir, the way is wonderous hard,</l>
               <l>Said hee againe, thairfoir thou mon be ſtout,</l>
               <l>Fainte not for feir, for cowarts ar debard,</l>
               <l>That hes na heart to go thair voyage out.</l>
               <l>Pluck vp thy heart and grip mee faſt about,</l>
               <l>Out throw ȝon trance together wee man go:</l>
               <l>Gif this war paſt, wee haue not manie mo.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>I held him faſt, as hee did gif commund,</l>
               <l>And throw that trance together than wee went:</l>
               <l>Quhairin the middis grit pricks of Iron did ſtand,</l>
               <l>Quhairwith my feit was all betorne and rent.</l>
               <l>Tak curage now ſaid hee, and be content,</l>
               <l>To ſuffer this: the pleaſour cuins at laſt:</l>
               <l>I anſwerit nocht, bot ran incontinent,</l>
               <l>Out ouer them all, and ſo the paine was paſt.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Quhen this was done my heart did dance for joy,</l>
               <l>I was ſa neir, I thocht my voyage endit:</l>
               <l>I ran befoir, and ſocht not his conuoy,</l>
               <l>Nor ſpeirit the way, becaus I thocht I kend if:</l>
               <l>On ſtaitlie ſteps maiſt ſtoutlie I aſcendit,</l>
               <l>Without his help I thocht to enter thair:</l>
               <l>Hee followit faſt and was richt ſair offendit,</l>
               <l>And haiſtelie did draw mee down the ſtair,</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Quhat haiſt ſaid hee, quhy ran thou ſo befoir?</l>
               <l>Without my help, thinks thou to clim ſa hie?</l>
               <l>Cum down againe, thou ȝit mon ſuffer moir,</l>
               <l>Gif thow deſyres that dwelling place to ſie:</l>
               <l>This ſtaitlie ſtair it is not maid for thee,</l>
               <l>Hald thow that courſe, thow ſall be thruſt aback:</l>
               <l>Allace ſaid I, lang wandring weiriet mee,</l>
               <l>Quhilk maid mee rin the neireſt way to tak.</l>
            </lg>
            <pb facs="tcp:6633:6"/>
            <lg>
               <l>Than hee began to comfort mee againe,</l>
               <l>And ſaid my friend thou mon not enter thair:</l>
               <l>Lift vp thy heart, thou ȝit mon ſuffer paine,</l>
               <l>The laſt aſſault perforce it mon be ſair.</l>
               <l>This godlie way althocht it ſeime ſa fair,</l>
               <l>It is to hie thou cannot clim ſo ſtay:</l>
               <l>Bot luik belaw beneath that ſtaitlie ſtair,</l>
               <l>And thou ſall ſie ane vther kynde of way.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>I luikit down and ſaw ane pit moſt black,</l>
               <l>Moſt full of ſmuke and flaming fyre moſt fell:</l>
               <l>That vglie ſicht maid mee to flie aback,</l>
               <l>I feirit to heir ſo manie ſhout and ȝell:</l>
               <l>I him beſocht that hee the treuth wald tell,</l>
               <l>Is this ſaid I, the Papiſts purging place?</l>
               <l>Quhair thay affirme that ſillie ſaulles do dwell,</l>
               <l>To purge thair ſin, befoir thay reſt in peace?</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>The braine of man maiſt warlie did inuent</l>
               <l>That Purging place, he anſwerit me againe:</l>
               <l>For gredines together thay conſent,</l>
               <l>To ſay that ſaulles in torment mon remaine,</l>
               <l>Till gold and gudes releif them of thair paine,</l>
               <l>O ſpytfull ſpreits that did the ſame begin:</l>
               <l>O blindit beiſts ȝour thochts ar all in vaine,</l>
               <l>My blude alone did ſaif thy ſaull from ſin.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>This Pit is Hell, quhairthrow thou now mon go.</l>
               <l>Thair is thy way that leids the to the land:</l>
               <l>Now play the man thou neids not trimbill ſo,</l>
               <l>For I ſall help and hald thee be the hand.</l>
               <l>Allace ſaid I, I haue na force to ſtand,</l>
               <l>For feir I faint to ſie that vglie ſicht?</l>
               <l>How con I cum among that bailfull hand,</l>
               <l>Oh help mee now, I haue na force nor mucht.</l>
            </lg>
            <pb facs="tcp:6633:7"/>
            <lg>
               <l>Oft haue I heard, that thay that <gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="2 words">
                     <desc>〈◊◊〉</desc>
                  </gap>
               </l>
               <l>In this greit golfe, ſall neuer cum againe:</l>
               <l>Curage ſaid hee, haue I not bocht thee deir,</l>
               <l>My precious blude it was nocht ſhed in vaine.</l>
               <l>I ſaw this place, my ſaull did taiſt this paine,</l>
               <l>Or euer I went into my fathers gloir:</l>
               <l>Throw mon thou go, bot thou ſall not remaine,</l>
               <l>Thow neids not feir, for I ſall go befoit.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>I am content to do thy haill command,</l>
               <l>Said I againe, and did him faſt imbrace:</l>
               <l>Then louinglie he held mee be the hand,</l>
               <l>And in wee went into that feirfull place.</l>
               <l>Hald faſt thy grip ſaid hee, in anie care,</l>
               <l>Let mee not ſlip, quhat euer thou ſall ſie:</l>
               <l>Dreid not the deith, bot ſtoutlie forwart preis,</l>
               <l>For Deith nor Hell ſall neuer vanquiſh thee.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>His words ſa ſweit did cheir my heauie hairt,</l>
               <l>Incontinent I cuiſt my cair aſyde:</l>
               <l>Curage ſaid hee-play not ane cowarts pairt,</l>
               <l>Thocht thou be waik, ȝit in my ſtrenth confyde.</l>
               <l>I thocht me bliſt to haue ſa gude ane guyde,</l>
               <l>Thocht I was waik, I knew that he was ſtrang:</l>
               <l>Vnder his wings I thocht mee for to hyde,</l>
               <l>Gif anie thair fould preis to do mee wrang.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Into that Pit quhen I did enter in,</l>
               <l>I ſaw ane ſicht, quhilk maid my heart agaſt:</l>
               <l>Puir damnit ſaullis, tormentit ſair for ſin,</l>
               <l>In flaming fyre, war frying wouder faſt:</l>
               <l>And vglie ſpreits, and as wee thocht them paſt,</l>
               <l>My heart grew faint, and I begouth to tyre:</l>
               <l>Or I was war, ane gripit mee at laſt,</l>
               <l>And held me heich aboue ane flaming fyre.</l>
            </lg>
            <pb facs="tcp:6633:7"/>
            <lg>
               <l>The tyre was g<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="3 letters">
                     <desc>•••</desc>
                  </gap>, the h<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1+ letters">
                     <desc>•…</desc>
                  </gap> did <gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 span">
                     <desc>〈…〉</desc>
                  </gap>.</l>
               <l>My faith grew waik, my grip was wonderous ſin<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>l,</l>
               <l>I trimbellit faſt, my feir grew mair and mair,</l>
               <l>My hands did ſhaik, that I him hold withall.</l>
               <l>At lenth thay louſit, than thay begouth to fall,</l>
               <l>I cryit O Lord, and caucht him faſt againe:</l>
               <l>Lord Ieſus cum, and red mee out of thrall,</l>
               <l>Curage ſaid he, now thou art paſt the paine.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>With this greit feir, I ſtackerit and awoke</l>
               <l>Crying O Lord, Lord Ieſus cum againe<g ref="char:punc">▪</g>
               </l>
               <l>Bot efter this, no kynde of reſt I tuke,</l>
               <l>I preiſit to ſleip, bot that was all in vaine.</l>
               <l>I wald haue dreamit, of pleaſour after paine,</l>
               <l>Becaus I knaw, I ſall it finde at laſt:</l>
               <l>God grant my guyde may ſtill with mee remaine,</l>
               <l>It is to cum that I beleifit was paſt.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>This is ane dreame, and yit I thocht it beſt.</l>
               <l>Towryte the ſame, and keip it ſtill in mynde:</l>
               <l>Becaus I knew, thair was na earthlie reſt,</l>
               <l>Preparit for vs, that hes our hearts inclynde</l>
               <l>To ſeik the Lord, we mon be purgde and fynde,</l>
               <l>Our dros is greit, the fyre mon try vs ſair:</l>
               <l>Bot yit our God is mercifull and kynde,</l>
               <l>Hee ſall remaine and help vs euer mair.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>The way to heauen, I ſie is wonderons hard,</l>
               <l>My Dreame declairs, that we haue far to go:</l>
               <l>Wee mon be ſtout, for cowards ar debarde,</l>
               <l>Our fleſh on force mon ſuffer paine and wo.</l>
               <l>Thir griuelie gaits, and many dangers mo</l>
               <l>Awaits for vs, wee cannot leiue in reſt:</l>
               <l>Bot let vs learne, ſence wee ar wairnit ſo,</l>
               <l>To cleaue to Chriſt, for he can help vs heſt.</l>
            </lg>
            <pb facs="tcp:6633:8"/>
            <lg>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 span">
                     <desc>〈…〉</desc>
                  </gap> opp<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="4 letters">
                     <desc>••••</desc>
                  </gap>
               </l>
               <l>That loue the Lord and lang for Heauen ſa his:</l>
               <l>Chainge not ȝour mynde, for ȝe haue cheſen the beſt,</l>
               <l>Prepair ȝour ſelues, for troblit mon ȝe be.</l>
               <l>Faint not for feir in ȝour aduerſitie,</l>
               <l>Althocht that ȝe lang luiking be for lyfe:</l>
               <l>Suffer ane quhyle and ȝe ſall ſhortlie ſie</l>
               <l>The Land of reſt, quhen endit is ȝour ſtryfe.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>In wildernes quhen ȝe mon be tryit a quhyle,</l>
               <l>Ȝit fordwart preis and neuer flie aback:</l>
               <l>Lyke pilgrimes puir and ſtrangers in exyle,</l>
               <l>Throw fair and foull ȝour journay ȝe mon tak.</l>
               <l>The Deuill, the warld and all that thay can mak,</l>
               <l>Will ſend thair force to ſtop ȝow in ȝour way:</l>
               <l>Ȝour fleſh will faint and ſumtyme will grow ſlak,</l>
               <l>Ȝit clim to Chriſt and hee ſall help ȝow ay.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>The thornie cairs of this deceitfull lyfe,</l>
               <l>Will rent ȝour heart, and mak ȝour ſaull to bleid:</l>
               <l>Ȝour fleſh and ſpreit will be at deidlie ſtryfe,</l>
               <l>Ȝour cruell fo will hald ȝow ſtill in dreid.</l>
               <l>And draw ȝow down, ȝit ryſe againe with ſpeid,</l>
               <l>And thocht ȝe fall ȝit ly not loytring ſtill:</l>
               <l>Bot call on Chriſt to help ȝow in ȝour neid.</l>
               <l>Quha will nocht faill his promeis to fulfill.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>In floudes of wo quhen ȝe ar lyke to drowne,</l>
               <l>Ȝit clim to Chriſt and grip him wonder faſt.</l>
               <l>And thocht ȝe ſink and in the deip fall downe,</l>
               <l>Ȝit cry aloud and hee will heir at laſt.</l>
               <l>Dreid nocht the death nor be not ſair agaſt,</l>
               <l>Thocht all the eirth againſt ȝow ſould conſpyre:</l>
               <l>Chriſt is ȝour guyde, and quhen ȝour paine is paſt,</l>
               <l>Ȝe ſall haue joy aboue ȝont hearts deſyre.</l>
            </lg>
            <pb facs="tcp:6633:8"/>
            <lg>
               <l>Thocht in this earth ȝe ſall exaltit be,</l>
               <l>Feir ſalve left to humbill ȝow withall:</l>
               <l>For gif ȝe clim on tops of Montaines hie,</l>
               <l>The heicher vp the nearer is ȝour fall.</l>
               <l>Ȝour honie ſweit ſall mixit be with gall,</l>
               <l>Ȝour ſhort delyte ſall end with paine and greit:</l>
               <l>Ȝit truſt in God for his aſſiſtance call,</l>
               <l>And he ſall help and ſend ȝow ſum releif.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Thocht waters greit do compas ȝow about,</l>
               <l>Thocht Tirannes freat, thocht Lyouns rage &amp; roir<g ref="char:punc">▪</g>
               </l>
               <l>Defy them all and feir not to win out,</l>
               <l>Ȝour guyde is neir to help ȝow euer moir.</l>
               <l>Thocht prick of Iron do prick ȝow wonderous ſoir,</l>
               <l>As noyſuin luſts that ſeik ȝour ſaull to ſlay:</l>
               <l>Ȝit cry on Chriſt and hee ſall go befoir,</l>
               <l>The neirer Heauen, the harder is the way.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Rin out ȝour race ȝe mon not faint nor tyre,</l>
               <l>Nor ſit nor ſtand, nor turne aback againe:</l>
               <l>Gif ȝe deſyre to haue ȝour hearts deſyre,</l>
               <l>Preis fordwart ſtill althocht it be with paine.</l>
               <l>Na reſt for ȝow ſa lang as ȝe remaine,</l>
               <l>Ane pilgrim puir into thy loathſum lyfe:</l>
               <l>Fecht on ȝour faucht it ſall not be in vaine,</l>
               <l>Ȝour riche rewarde is worth ane gritter ſtryfe</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Gif efter teires ȝe leif ane quhyle in ioy,</l>
               <l>And get ane taiſt of that Eternall gloir,</l>
               <l>Be nocht ſecure nor ſlip nocht ȝour conuoy,</l>
               <l>For gif ȝe do ȝe ſall repent it ſoir.</l>
               <l>He knawes the way, and he mon go befoir,</l>
               <l>Clim ȝe alane ȝe ſall nocht mis ane fall:</l>
               <l>Ȝour humblit fleſh it mon be troublit moir.</l>
               <l>Gif ȝe forget vpon ȝour guyde to call.</l>
            </lg>
            <pb facs="tcp:6633:9"/>
            <lg>
               <l>Gif Chriſt be gaine, althocht ȝe <gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>elint to <gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>is,</l>
               <l>With golden wings aboue the firmament:</l>
               <l>Come down againe, ȝe ſall nocht better be.</l>
               <l>That pryde of ȝours ȝe ſall richt ſair repent.</l>
               <l>Than hald him faſt with humbill heart ay bent,</l>
               <l>To follow him, althocht throw Hell and Death:</l>
               <l>Hee went befoir, his ſaull was torne and rent</l>
               <l>For ȝour deſerts hee felt his fathers wraith.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Thocht in the end ȝe ſuffer torments fell,</l>
               <l>Clim faſt to him, that felt the ſame befoir:</l>
               <l>The way to Heauen, mon be throw Death and Hell,</l>
               <l>The laſt aſſault will troubill ȝow full ſoir.</l>
               <l>The Lyoun than maiſt cruellie will roir,</l>
               <l>His tyme is ſhort, his forces hee will bend:</l>
               <l>The gritter ſtryfe, the gritter is ȝour gloir,</l>
               <l>Ȝour paine is ſhort, ȝour joy ſall neuer end.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Rejoyce in God, let nocht ȝour curage faill,</l>
               <l>Ȝe choſin Sancts that ar afflictit heir:</l>
               <l>Thocht Sathan rage, hee neuer ſall preuaill,</l>
               <l>Fecht to the end and ſtoutlie perſeueir.</l>
               <l>Ȝour God is trew, ȝour blude is to him deir,</l>
               <l>Feir nocht the way ſence Chriſt is ȝour conuoy:</l>
               <l>Quhen Clouds ar paſt the weather will grow cleir,</l>
               <l>Ȝe ſaw in teares, bot ȝe ſal reap in joy.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Baith deith and hell, hes loſt thair cruell ſting,</l>
               <l>Ȝour Captaine Chriſt, hes maid them all to ȝeild:</l>
               <l>Lift vp ȝour hearts and praiſes to him ſing,</l>
               <l>Triumph for joy, ȝour enemies ar keilde.</l>
               <l>The Lord of Hoſtis that is ȝour ſtrenth and ſheild</l>
               <l>The Serpents h<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>id h<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>s ſtoutlie trampit downe:</l>
               <l>Truſt in his ſtrenth, pas fordwart in the feild,</l>
               <l>Ouercum in fecht and ȝe ſall weare the Crowne.</l>
            </lg>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
